#
msgid ""
msgstr ""
"Project-Id-Version: 1.0\n"
"Last-Translator: Stellarium's developers\n"
"Language-Team: Chinese (Taiwan) (https://www.transifex.com/stellarium/teams/80998/zh_TW/)\n"
"Language: zh_TW\n"
"MIME-Version: 1.0\n"
"Content-Type: text/plain; charset=utf-8\n"
"Content-Transfer-Encoding: 8bit\n"

# Sky culture name
msgid "Indian Vedic"
msgstr "印度吠陀(Indian Vedic)"

# Sky culture introduction section in markdown format
msgid ""
"Indian astronomy has a long history stretching from pre-historic to modern\n"
"times. Some of the earliest roots of Indian astronomy can be dated to the\n"
"period of Indus Valley Civilization or earlier."
msgstr "印度天文學有著悠久的歷史，從史前到現代。印度天文學的一些最早起源可以追溯到印度河流域文明時期或更早。"

# Sky culture description section in markdown format
msgid ""
"The Vedic sky culture shows some similiarities with the Parthian one, e.g. some\n"
"commonly known constellations related to lunar mansions, called _Nakṣatra_-s.\n"
"\n"
"### Rāśi (राशिः)\n"
"\n"
"The sidereal zodiac is an imaginary belt of 360 degrees (like the tropical\n"
"zodiac), divided into 12 equal parts. Each twelfth part (of 30 degrees) is\n"
"called a sign or rashi. Their names are shown in (brackets).\n"
"\n"
"In Vedic astronomy there are two systems of measuring time: the lunar calendar\n"
"and the solar calendar. In both cases one year is divided into 12 months or\n"
"\"māsā\". The names of the solar months originated from these constellation's\n"
"names.\n"
"\n"
"### Nakṣatra (नक्षत्रम्)\n"
"\n"
"In Hindu tradition the ecliptic is divided into 27 parts of approximately\n"
"13°20\", mirroring the siderial month and corresponding to 27 asterisms known as\n"
"the _nakṣatra_-s [#4]. In the earliest extant layers of the tradition this\n"
"number was made 28. This division is critical for several purposes including\n"
"timing rituals and determining the birth lunar mansions. Since these asterisms\n"
"define an area in the sky, technically they are also constellations.\n"
"\n"
"Surya Siddhanta and Vedanga-Jyotisha specify start coordinates for the 13°20\"\n"
"divisions using some stars [#2].\n"
"\n"
"The earliest complete lists of _nakṣatra_ are found in the _Taittirīya-śruti_\n"
"and the _Atharvaveda_ where they are recited as part of the _nakṣatreṣṭi_\n"
"ritual which places the deities of pantheon in these celestial compartments.\n"
"Some scholars opine that the tradition shows that by the early medieval period,\n"
"the _nakṣatra_ identification had changed to a small degree from the Vedic\n"
"period.\n"
"\n"
"In mythology the Nakshatras are considered to be the 27 daughters of Daksha\n"
"Prajipati and wives of Chandra, the god of moon. Daksha found that Soma\n"
"(=Chandra) overly favored one daughter (rohinī) over the others, thus\n"
"neglecting their needs and flouting his responsibilities. For this, Daksha\n"
"cursed him to wither and die. Chandra Dev approached and worshipped Lord Shiva\n"
"in order to be relieved of the curse. He gave Chandra the boon that in a lunar\n"
"month, he would grow for fifteen days (or \"Pakshā\") in one half and in the\n"
"other half he would keep losing one shade (or \"Kalā\") per lunar day (or\n"
"\"tithi\") and decrease in size.\n"
"\n"
"The names of the lunar months originated from those 12 division names in which\n"
"full moon or \"Purnimā\" occurs. Unlike a solar day which is defined by a sunrise\n"
"to next sunrise, a lunar day or moon's position in a nakshatra doesn't depends\n"
"on the Sun's or Moon's rise. Thus a lunar day may start at any time of a solar\n"
"day. Like other ancient human cultures, Vedic people invented a number of\n"
"systems for intercalation of lunar months, i.e. adding another month every 32.5\n"
"months on average or 4 months in every 11 years to correct the mismatch between\n"
"lunar and solar year.\n"
"\n"
"| Solar Months | Lunar Months | Modern     | Season |\n"
"|--------------|--------------|------------|--------|\n"
"| Meṣa         | Vaiśakhā     | Apr-May    | Grīṣma (Summer) |\n"
"| Vṛṣabha      | Jyeṣṭha      | May–June   | Grīṣma (Summer) |\n"
"| Mithuna      | āṣāṛā        | June–July  | Varṣā (Monsoon) |\n"
"| Karkaṭa      | śrabaṇā      | July-Aug   | Varṣā (Monsoon) |\n"
"| Siṃha        | Bhādra       | Aug-Sept   | Śarad (Autumn) |\n"
"| Kanyā        | Aśvin        | Sept-Oct   | Śarad (Autumn) |\n"
"| Tulā         | Kārtik       | Oct-Nov    | Hemanta (Pre-Winter) |\n"
"| Vṛścika      | Agāhāna      | Nov-Dec    | Hemanta (Pre-Winter) |\n"
"| Dhanu        | Pauṣa        | Dec-Jan    | Śiśira (Winter) |\n"
"| Makara       | Magha        | Jan-Feb    | Śiśira (Winter) |\n"
"| Kumbha \t     | phālguna     | Feb-Mar    | Vasanta (Spring) |\n"
"| Mīna         | Chaitrā      | Mar-Apr    | Vasanta (Spring) |\n"
"|  -           | Adhikā       | Leap month |  -  |\n"
"\n"
"A few of the _yogatārā_-s or prominent asterisms in the _nakṣatra_-s (going by\n"
"their mainstream identification) lie slightly outside their constellation\n"
"boundaries. In these cases, any resultant problem (with regards to ritual\n"
"timing or astrology) should be solved by other means, e.g. some people propose\n"
"alternate identifications for such _yogatārā_-s.\n"
"\n"
"### Navagraha - Nine planets\n"
"\n"
"They observed that some celestial bodies move independently relative to the\n"
"background stars; they named them planets or \"graha\". By this definition\n"
"(moving), the Sun and Moon are also treated as _graha_ or planet. The Vedic\n"
"also named the lunar nodes as planets as these points are very inportant to\n"
"calculate the eclipses. The name of Vedic days originated from these planet's\n"
"names.\n"
"\n"
"| Graha | Designation | Name of Solar days |\n"
"|-------|-------------|--------------------|\n"
"| Sūrya (Sun) | Sun God | Ravivāsara (Sunday) |\n"
"| Chandra/Soma (Moon) | Moon god | Somavāsara (Monday) |\n"
"| Maṅgala (Mars) | God of war | Maṅgalavāsara (Tuesday) |\n"
"| Budha (Mercury) | Son of Moon | Budhavāsara (Wednesday) |\n"
"| Bṛihaspati/Guru (Jupiter) | Teacher of Gods | Guruvāsara (Thursday) |\n"
"| Śukra (Venus) | Mentor of Demons | Śukravāsara (Friday) |\n"
"| Śani (Saturn) | God of Misfortune | Śanivāsara (Saturday) |\n"
"| Rahu | lunar node |  -  |\n"
"| Ketú | lunar node |  -  |"
msgstr ""
"吠陀天空文化與帕提亞文化有一些相似之處，例如一些與月宮有關的眾所周知的星座，稱為 Nakṣatra-s。\n"
"\n"
"### Rāśi (राशिः)\n"
"\n"
"恆星黃道帶是一個 360 度的假想帶（類似於回歸黃道帶），分為 12 個相等的部分。每個第十二部分（30 度）稱為一個標誌或 rashi。他們的名字顯示在（括號）中。\n"
"\n"
"在吠陀天文學中，有兩種測量時間的系統：陰曆和陽曆。在這兩種情況下，一年都分為 12 個月或“māsā”。太陽月的名稱來源於這些星座的名稱。\n"
"\n"
"### Nakṣatra (नक्षत्रम्)\n"
"\n"
"在印度教傳統中，黃道分為大約 13°20\" 的 27 個部分，反映恆星月並對應於稱為 nakṣatra-s [#4] 的 27 個星群。在傳統的現存最早層中，這個數字是 28。這種劃分對於幾個目的至關重要，包括計時儀式和確定出生月宮。由於這些星群定義了天空中的一個區域，從技術上講它們也是星座。\n"
"\n"
"Surya Siddhanta 和 Vedanga-Jyotisha 使用一些星星 [#2] 指定 13°20\" 分區的起始坐標。\n"
"\n"
"最早的完整星辰列表可在 Taittiriya-śruti 和 Atharvaveda 中找到，它們作為星辰儀式的一部分被背誦，該儀式將萬神殿的神靈置於這些天體隔間中。一些學者認為，傳統表明，到中世紀早期，nakṣatra 的身份與韋達時期相比發生了很小的變化。\n"
"\n"
"在神話中，Nakshatras 被認為是 Daksha Prajipati 的 27 個女兒和月神 Chandra 的妻子。 Daksha 發現 Soma (=Chandra) 過於偏愛一個女兒 (rohinī) 而不是其他人，因此忽視了她們的需要並蔑視他的責任。為此，達剎詛咒他枯萎而死。 Chandra Dev 接近並崇拜濕婆神，以解除詛咒。他給 Chandra 一個恩賜，在陰曆月，他會在一半的時間里長十五天（或“Pakshā”），而在另一半的每個陰曆日（或“tithi”）他會繼續失去一個陰影（或“Kalā”） \") 並減小尺寸。\n"
"\n"
"農曆月份的名稱源自出現滿月或“Purnimā”的 12 個分區名稱。與由日出到下一個日出定義的太陽日不同，太陰日或月亮在星宿中的位置不取決於太陽或月亮的升起。因此，太陰日可以在太陽日的任何時間開始。與其他古代人類文化一樣，吠陀人發明了一些陰曆月置閏的製度，即平均每 32.5 個月增加一個月或每 11 年增加 4 個月，以糾正陰曆和太陽年之間的不匹配。\n"
"\n"
"|太陽月 |農曆月份 |現代 |季節 |\n"
"|------------|------------|------------|--------|\n"
"|美沙 |毗沙迦 |四月至五月 | Grīṣma（夏季）|\n"
"|維沙巴 | Jyeṣṭha |五月至六月 | Grīṣma（夏季）|\n"
"|米蘇納 | āṣāṛā |六月至七月 | Varṣā（季風）|\n"
"|卡爾卡塔 |舍拉巴納 |七月至八月 | Varṣā（季風）|\n"
"|辛哈 |婆陀 |八月至九月 |沙拉德（秋季）|\n"
"|卡尼亞 |阿斯文 |九月至十月 |沙拉德（秋季）|\n"
"|圖拉 |卡爾提克 |十月至十一月| Hemanta（冬季前）|\n"
"|維希卡 |阿伽哈那 |十一月至十二月 | Hemanta（冬季前）|\n"
"|達努 |鮑沙 |十二月至一月 |希西拉（冬季）|\n"
"|馬卡拉 |瑪伽 |一月至二月|希西拉（冬季）|\n"
"|昆巴 | phālguna |二月至三月 |瓦桑塔（春季）|\n"
"|米娜 |柴特拉 |三月至四月|瓦桑塔（春季）|\n"
"| - |阿迪卡 |閏月 | - |\n"
"\n"
"nakṣatra-s 中的一些 yogatārā-s 或突出的星群（按照它們的主流標識）略微位於它們的星座邊界之外。在這些情況下，任何由此產生的問題（關於儀式時間或占星術）都應該通過其他方式解決，例如有些人為這種 yogatārā-s 提出了替代標識。\n"
"\n"
"### Navagraha - 九顆行星\n"
"\n"
"他們觀察到一些天體相對於背景恆星獨立運動；他們將它們命名為行星或“graha”。根據這個定義（移動），太陽和月亮也被視為 graha 或行星。吠陀還將月交點命名為行星，因為這些點對於計算日食非常重要。吠陀時代的名稱源於這些行星的名稱。\n"
"\n"
"|格拉哈 |名稱 |太陽日名稱 |\n"
"|--------|------------|--------------------|\n"
"|蘇里亞（太陽） |太陽神 | Ravivāsara（星期日） |\n"
"|錢德拉/蘇瑪（月亮）|月神 | Somavāsara（星期一）|\n"
"| Maṅgala（火星）|戰神 | Maṅgalavāsara（星期二） |\n"
"| Budha（水星）|月亮之子 | Budhavāsara（星期三） |\n"
"| Bṛihaspati/Guru（木星） |眾神之師| Guruvāsara（星期四） |\n"
"| SUKRA（金星）|惡魔導師 | Sukravāsara（星期五）|\n"
"|薩尼（土星） |厄運之神 | Šanivāsara（星期六） |\n"
"|拉胡 |月交點 | - |\n"
"|凱圖 |月交點 | - |"

# Sky culture references section in markdown format
msgid ""
" - [#1]: Saha, M.N. and Lahiri, N.C.: History of the Calendar, New Delhi 1992\n"
" - [#2]: History Of Calendar-Panchanga: [Committee Report](https://archive.org/stream/HistoryOfCalendarPanchangaCommittee/History-of-Calendar-Panchanga-Committee#page/n77/mode/2up)\n"
" - [#3]: Nakshatra: [article on Sanskrit Wikipedia](https://sa.wikipedia.org/wiki/नक्षत्रम्)\n"
" - [#4]: Nakshatra: [article on English Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Nakshatra)"
msgstr ""
" - [#1]: 薩哈（M.N.）北卡羅來納州和拉希里：日曆的歷史，新德里，1992年\n"
" - [#2]: Panchanga日曆的歷史記錄：[委員會報告](https://archive.org/stream/HistoryOfCalendarPanchangaCommittee/History-of-Calendar-Panchanga-Committee#page/n77/mode/2up)\n"
" - [#3]: Nakshatra：[梵文維基百科上的文章](https://sa.wikipedia.org/wiki/न््ष््ममम)\n"
" - [#4]: Nakshatra：[英文Wikipedia上的文章](https://en.wikipedia.org/wiki/Nakshatra)"

# Sky culture authors section in markdown format
msgid ""
"[Tanmoy Saha](https://groups.google.com/forum/#!forum/sanskrit-programmers), \n"
"Vishvas Vasuki and contributors from the sanskrit-coders community: [github\n"
"page](https://github.com/sanskrit-coders).\n"
"\n"
"Re-worked by Susanne M Hoffmann"
msgstr ""
"[Tanmoy Saha](https://groups.google.com/forum/#!forum/sanskrit-programmers)，Vishvas Vasuki和梵語編碼器社區的貢獻者：[github頁面](https://github.com/梵語編碼器)。\n"
"\n"
"由Susanne M Hoffmann重做"

# Sky culture license section in markdown format
msgid "CC BY-SA"
msgstr "CC BY-SA"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Aśvinī
msgid "Twin physicians of Gods"
msgstr "阿說你（婁宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Bharanī
msgid "She who bears"
msgstr "跋賴你（胃宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Kṛittikā
msgid "Nurses of kartiikeya"
msgstr "基栗底柯（昴宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Rohiṇī
msgid "The spirited one"
msgstr "虜喜尼（畢宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Mṛgaśirā
msgid "The deer's head"
msgstr "摩梨伽尸羅（觜宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Ārdrā
msgid "The moist one"
msgstr "阿陀羅（參宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Punarvasu
msgid "The restorers of goods"
msgstr " 不奈婆修（井宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Puṣyā
msgid "The nourisher"
msgstr "弗沙（鬼宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Aśleṣā
msgid "The embrace"
msgstr "阿沙離沙（柳宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Maghā
msgid "The bountiful one"
msgstr "摩伽（星宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Pūrba phālgunī
msgid "The former red one"
msgstr "弗婆頗求尼（張宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Uttara phālgunī
msgid "The latter red one"
msgstr "郁多羅頗求尼（翼宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Hasta
msgid "The hand"
msgstr "訶莎多（軫宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Chitrā
msgid "The bright one"
msgstr "質多羅（角宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Svātī
msgid "The honest one"
msgstr "莎底（亢宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Viśākhā
msgid "The gifted one"
msgstr "毗釋珂（氐宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Anurādhā
msgid "Followers of Radha"
msgstr "阿奴羅陀（房宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Jyeṣṭhā
msgid "The eldest one"
msgstr " 折沙他（心宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Mulā
msgid "The root"
msgstr "牟藍（尾宿） "

# Indian Vedic constellation, pronounce: Pūrba āṣāṛā
msgid "The former undefeated one"
msgstr "弗婆沙他（箕宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Uttara āṣāṛā
msgid "The latter undefeated one"
msgstr "郁多羅沙他（斗宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Śrabaṇā
msgid "The Ear"
msgstr "沙羅波那（女宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Dhaniṣṭhā
msgid "The most famous one"
msgstr "但你瑟陀（虛宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Śatabhiṣā
msgid "hundred cures"
msgstr "舍多毗沙（危宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Pūrba bhādrapada
msgid "The first of the blessed feet"
msgstr "弗婆跋陀羅缽柁（室宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Uttara bhādrapada
msgid "The second of the blessed feet"
msgstr "郁多羅跋陀羅缽柁（壁宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Revatī
msgid "The prosperous one"
msgstr "離婆底（奎宿）"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Abhijit
msgid "The invincible one"
msgstr "Abhijit（牛宿?）"
